\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}
\usepackage{schemabloc}
\usepackage{bodegraph}

\begin{document}
\title{Programme de colle n°6}
\type{Colle n°6 \bfseries du 7/11 au 18/11}
\classe{ATS}
\maketitle

\begin{itemize}\tightlist
	\item Systèmes linéaires continus invariants
		\begin{itemize}\tightlist
			\item Systèmes Bouclés
				\begin{itemize}\tightlist
					\item Étude des systèmes bouclés
					\item Simplification des schémas
				\end{itemize}
			\item 1\ier \ et 2\ieme \ ordre
				\begin{itemize}\tightlist
					\item Formes canoniques
					\item Identifications (avec les abaques pour le 2\ieme \ ordre) à partir de la réponse indicielle.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item Machine à courant continu
		\begin{itemize}\tightlist
			\item Modèle équivalent de l'induit, équations de la MCC
			\item Bilan de puissance (en moteur \& et en génératrice)
			\item Quadrants de fonctionnement, point de fonctionnement.
		\end{itemize}
\end{itemize}

\title{Sujet 0}
\maketitle

\section{Asservissement en vitesse d'un télescope}

L'étude porte sur un télescope semi-professionnel. Les prises de vues faites avec un fort grossisement ($\times 850$) nécessite un temps de pose long. Il est alors nécessaire de compenser la rotation de la terre pour pouvoir obtenir des images nettes.

Les axes de rotation du télescope sont asservis en vitesse afin d'assurer une position fixe des étoiles obervées par rapport au tube du télescope.

L'axe de rotation d'azimut est motorisé par un moteur à courant continu associé à  un premier réducteur  à engrenages de rapport de réduction $k$ puis à un deuxième réducteur Roue---Vis sans fin. 

\begin{figure}[htb]
		\centering
		% \def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{reducteurMisEnForme.pdf_tex}
		\caption{Transmission de puissance}
		\label{reducteurMisEnForme}
\end{figure}

Un codeur incrémental de gain $K_c$, à 30 fentes par tour est installé sur l'abre moteur, permettant la mesure de vitesse. La carte de commande est équipée d'un micro-contrôleur détectant 4 impulsions par fentes du codeur à la fréquence maximale de \SI{2.5}{MHz}.

Le moteur est alimenté par un hacheur de gain $K_h$, et dont la tension maximale est de \SI{12}{V}.
On donne $K_h=\frac{12}{1023}\si{V/inc}$

\begin{table}[htpb]
	\centering
	\caption{Caractéristique de la machine à courant continu}
	\label{tab:moteur}
	\begin{tabular}{ll}
		\toprule
		Résistance & R=\SI{2}{\ohm} \\
		Inductance & L=\SI{0.62}{mH} \\
		Constante de fcém & $k_e=\SI{4.19}{V/(1000 tr/min)}$\\
		Inertie du rotor & $J=\SI{4e-6}{kg.m^2}$\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
\newpage
\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=.5]\footnotesize
	\sbEntree{E}
	\sbBloc[5]{adapt}{}{E}
		\node[node distance=2.2em,below of=adapt]{Adaptation};
		\sbRelier[$\Omega_C$]{E}{adapt}
	\sbComp[5]{comp}{adapt}
	\sbBloc{corr}{}{comp}
		\node[node distance=2.2em,below of=corr]{Correcteur};
		\sbRelier{adapt}{comp}
		\sbRelier[$\epsilon$]{comp}{corr}
	\sbBlocL{hacheur}{}{corr}
		\node[node distance=2.2em,below of=hacheur]{Hacheur};
		% \sbRelier{corr}{hacheur}
	\sbComp[6]{comp2}{hacheur}
		\sbRelier[$U_m$]{hacheur}{comp2}
	% \sbBoucleRetour[2]{hacheur}{A/,B/,C/}{K/}
	\sbChaine[2]{comp2}{A/,B/,C/}
	\sbBloc[4]{red}{}{C}
		\node[node distance=2.2em,below of=red]{Réducteur};
	\sbChaine[2]{red}{vis/}
		\node[node distance=2.2em,below of=vis]{Roue---Vis};
		\sbRelier[$\Omega_m$]{C}{red}
	\sbSortie[3]{S}{vis}
	\sbRelier[$\Omega$]{vis}{S}

	%chaines de retour
	\sbDecaleNoeudy[4]{C}{R1}
	\sbBlocr{m1}{}{R1}
		\sbRelieryx{C-red}{m1}
		\sbRelierxy{m1}{comp2}
		
	\sbDecaleNoeudx[-10]{C}{R12}
	\sbDecaleNoeudy[10]{R12}{R2}
	\sbBlocr{codeur}{}{R2}
		\sbRelieryx{C-red}{codeur}
		\sbRelierxy{codeur}{comp}
		\node[node distance=2.2em,below of=codeur]{Codeur};


		\draw[dashed] (hacheur-comp2)++(.5,1)rectangle ++(12,-5);
		\draw (hacheur-comp2)++(6,1) node[above]{Moteur};
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\question{Proposer un modèle de l'induit du moteur.}
\question{Donner les équations caractéristiques du moteur}
\question{Compléter le schéma bloc du moteur (entouré en pointillé)}
\question{Compléter le reste des blocs à l'aide des caractéristiques techniques.}
\question{Que doit valoir le bloc "Adaptation" pour que l'écart $\epsilon$ soit nul quand la valeur de consigne est atteinte.}
\question{Déterminer la fonction de transfert du moteur $H_m(p)=\frac{\Omega_m(p)}{U_m(p)}$}
\question{En utilisant le théorème de la valeur finale, déterminer la vitesse du moteur pour un échelon de \SI{12}{V}. Cette vitesse est la vitesse maximale du moteur.}
\question{Déduire du résultat précédent la vitesse maximale de l'axe de rotation. Cette vitesse maximale est-elle compatible avec la vitesse de rotation de la terre ? Expliquez la raison d'un tel écart.}
\question{Les caractéristiques du codeur et du micro-contrôleur sont-elles compatibles avec la vitesse maximale du moteur.}

Pour la suite, la constante de temps électrique étant très faible devant le temps de réponse de l'ensemble de pièces mécanique, on négligera  l'influence de l'inductance du moteur $L$.

Dans un premier temps, le correcteur est un correcteur proportionnel de gain $k_p=1$
\question{Déterminer la fonction de transfert de l'asservissement de l'axe de rotation $H(p)=\frac{\Omega(p)}{\Omega_C(p)}$. Donner le résultat sous sa forme canonique.}
\question{Est-il possible que le système présente un dépassement ?}
\question{Déterminer le temps de réponse à 5\%.}

Dans un second temps, le correcteur est un correcteur proportionnel-intégral. \emph{La connaissance de correcteur n'est pas (encore) requise}
La réponse indicielle est tracée ci-dessous.

\question{Identifier les paramètres de la fonction de transfert du système corrigé.}


\begin{figure}[htb]
		\centering
		\import{./img/}{2ndOrdre.plot_tex}
		% \caption{Réponse indicielle du système corrigé}
		% \label{2ndOrdre}
\end{figure}


\newpage
\section{Modélisation du moteur de levage d'une grue.}
\setcounter{Cquestion}{0}

On s'intéresse à la machine électrique utilisée sur une grue de levage.

Il s'agit d'une machine à courant continu à excitation indépendante Leroy Somer MS 1322 M-33 dont les caractéristiques sont données ci-dessous.



\begin{table}[htpb]
	\centering
	\caption{Leroy Somer 1322 M-33}
	\label{tab:doc}
	\begin{tabular}{cccc}
		\toprule
		Tension induit  & Puissance utile & Fréquence de rotation & Rendement\\
										& 	& & \footnotesize(hors excitation) \\
		U	(\si{V}) & $P_U$ (\si{kW}) & N (\si{tr/min})& $\eta$ (\si{\percent}) \\
		\midrule
		160 & \num{3.1} & 740  & \num{0.77} \\
		180 & \num{3.5} & 850  & \num{0.78} \\
		260 & \num{5.4} & 1300 & \num{0.83} \\
		310 & \num{6.6} & 1590 & \num{0.85} \\
\bottomrule
\multicolumn{4}{l}{Essai réalisés à vitesse constante avec un couple résistant $C_U=\SI{40}{N.m}$}\\
\multicolumn{4}{l}{Courant d'induit relevé lors des essais $I=\SI{25}{A}$}\\
\multicolumn{4}{l}{Résistance d'induit $R=\SI{1.32}{\ohm}$}
	\end{tabular}
\end{table}

Le moteur sera utilisé à excitation indépendante constante.

\subsection{Détermination de la constante de FCEM $\mathbf{k_e}$ et du couple de perte $\mathbf{C_P}$}

\question{Tracer la courbe de la fréquence de rotation $N$ en fonction de la tension d'induit $U$ pour $I=\SI{25}{A}$.

Prolonger le tracé en $N=\SI{0}{tr/min}$, justifier la valeur de $U$ pour $N=\SI{0}{tr/min}$.}


\question{Justifier de l'allure du tracé en donnant l'équation théorique de $N_{\si{tr/min}}$ en fonction de $U$.}
\question{Déduire du tracé la valeur de la constante de force contre-électromotrice $k_e$ en \si{V/(rad/s)}.}

\question{En s'appuyant sur un bilan de puissance, donner l'expression des pertes collective $P_C$ en fonction de $U$, $I$, $R_{\text{induit}}$ et $P_U$.}

\question{Tracer, pour les 4 points de fonctionnements donné, $P_C$ en fonction de la vitesse de rotation $\Omega_m$. Approcher ce tracé par une droite passant par l'origine et estimer la valeur de la constante $\frac{P_C}{\Omega}$. Que représente cette constante ?}

\question{À partir des résultats précédents, déterminer l'expression du couple utile $C_U$ en fonction du courant d'induit $I$. Retrouve-t-on la valeur donnée par le constructeur ?}


\subsection{Caractéristique mécanique à tension constante}
Pour la suite, on donne $k_e=\SI{174}{V/(1000 tr/min)}$ et $C_P=\SI{2}{N.m}$ 

\question{Donner l'expression du couple utile  $C_U$ en fonction de la tension $U$ et de la fréquence de rotation $N$}

\question{Application numérique : Établir les équations numériques de $C_u$ en fonction de $N_{\si{tr/min}}$ pour $U=\SI{160}{V}$ et $U=\SI{310}{V}$ \label{modele}}

Sur le document réponse DR1, est tracée la caractéristique de la charge à lever.
\question{Tracer les fonctions obtenues à la question \ref{modele}. En déduire les points de fonctionnement pour $U=\SI{160}{V}$ et $U=\SI{310}{V}$}

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\import{./img/}{DR1.plot_tex}
\end{figure}


\end{document}
